經濟學家、冠域商業及經濟研究中心主任 - 關焯照︰對話平台需展最大誠意

有人仍對"對話平台"有寄望

對話平台需展最大誠意
經濟學家、冠域商業及經濟研究中心主任 - 關焯照

8月18日民陣於維園舉行的「流水式」集會沒有發生大型衝突，反映和理非仍是今次反送中運動的主要力量。不過，勇武派在這次集會能夠表現克制值得讚賞，這顯示勇武並不代表橫衝直撞。

經過8.18集會後，特區政府也明白到即使林鄭等高官使用拉布策略也不可能拖垮這個運動，因為仍有大量市民願意企出來支持這次和理非集會。從現時局勢來看，特區政府已不能龜縮和堅持以警力來鎮壓示威者，尤其是經過7.21元朗恐怖活動，大部份市民已對警察和律政司感到極之不滿，而隨後的荃灣和北角黑社會人士襲擊示威者更令不少市民對警方的執法能力失去信心。有部份傳媒更形容在元朗、荃灣和北角發生的事件是「警黑合作」，意圖製造白色恐怖。由於警方高層也沒有對這幾宗襲擊事件交出令市民信服的理據，這亦形成部份市民對警隊產生頗大的質疑甚至仇警。

林鄭在幾天前提出構建對話平台可說是及時雨，特別是在示威者沒有大台的情況下，特區主動出擊，展示誠意作出和談也是件好事。不過，從示威者、學生和民陣表明不願在平台對話來看，林鄭即使願意放低身段，也很難令市民信任她是真心真意要解決現時的困局。從來管治者失去市民的信任是很難在短時間內得以修復，因此，即使建立對話平台，但缺乏真正需要溝通的人士，結果也可能是事倍功半。

筆者認為現在香港處於一個極危險的情況，若不小心處理，隨時香港和中央攬炒，而一國兩制也會隨着灰飛煙滅。假若中央希望繼續保持香港的繁榮和穩定，中央必須讓香港人自己解決這場社會運動，從來社會運動的爆發必有原因，要抽出源頭問題，以針對性方法來治本，這才可給香港一個重生的機會，否則，即使用武力將反對力量暫時壓下，也不會達到長治久安的目標。

委任社會賢達作平台大使

香港爆發反送中運動與社會不公有重大關係，所謂不公可以涉及制度不公、窮富懸殊、機會不均、官商勾結等等，總之，如何解決這種深層次問題是不可能一步到位，但管治者能夠採取主動來制訂策略或盡快找出解決方法已是方向正確。至於，成功與否，筆者認為林鄭政府必須展示誠意，不能給予市民一個只是拖延的印象。

如何發揮對話平台是值得思考，現時被邀請出席首次籌備對話平台會議的人士都是政界、教育和宗教界等領袖，但他們能否真正掌握年輕人的想法又是一個疑問，如果出席會議人士是離地或根本對現時示威者也不了解，會議的成效真是難講了。對話平台必須是雙向和聚焦於不滿社會的年輕朋友，所以，政府何不主動出擊，透過委任一些關心年輕人的社會賢達，例如葉德嫻、周潤發、李慧詩、曹星如等作為平台大使，再加上一班前線社工和學者協助，令示威者和年輕人對整個對話平台產生信心，這方法可能較以一般平台的形式來溝通好得多。

關焯照
經濟學家、冠域商業及經濟研究中心主任

做溝通平台可能係看守特首上台之後先會搞
應承咗搞獨委會查元朗事件同暴力事件，加埋之後林鄭辭職應該可以平息到民憤

【眾籌 Google 廣告】 本地文宣 : 多媒體廣告